京疑藉銀彈外交 大搞債務陷阱

2018年09月03日

京疑藉銀彈外交 大搞債務陷阱

肯雅內羅畢火車站豎立明朝探險家鄭和雕像。

北京大搞銀彈外交，推出更優惠的貸款計劃，尋求在和美歐等強權平起平坐下，參與更多非洲事務，被質疑大搞債務陷阱。

吉布提港口和自由區管理局局長哈迪和大家算一筆賬。他指出，吉布提發展多拉貨櫃碼頭，向7家銀行貸款2.68億美元（約21億港元），利率9%，為期9年。吉布提向中國借貸的首筆貸款，金額6.2億美元（約48.7億港元），利率2.85%，為期20年，有7年寬限期。他批評，西方貸款費時失事：「美國在哪？歐洲的投資在哪？我們已經準備好了。為甚麼他們把整個非洲大陸留給中國。他們若在這出局只能怪自己。」

借貸條款苛刻 交易腐敗

不過，吉布提大舉向北京舉債，令自己債台高築，政府債務佔本地生產總值由2014年的50%飆升至2016年的85%，國際貨幣基金對此敲響警號，並指喀麥隆、加納和其他非洲國家亦面臨高風險債務危機。美國時任國務卿蒂勒森今年3月展開非洲5國訪問，炮轟中國在非洲進行的投資，助長當地對華依賴；批評北京合約內容含糊不清、借貸條款苛刻、交易腐敗叢生，令非洲國家政府債台高築。

中非合作論壇自2006年北京峯會以來，北京對非銀彈外交金額由原來50億美元（約392億港元）增至2015年的600億美元（約4,709億港元），外界普遍預期，北京將會在新一屆北京峯會大撒金錢，不少非洲國家亦把握新一屆峯會機會，尋求重組債務脫困自救。路透社報道，有「非洲新中國」之稱的東非國家埃塞俄比亞與中非國家贊比亞表明尋求重組債務，估計安哥拉和剛果亦早已這麼做。

上一則
上一則
肯雅設經濟特區 解放軍進駐吉布提 習銀彈轟炸染紅非洲

下一則
下一則
企硬與台灣友好 史瓦帝尼拒赴峯會

企硬與台灣友好 史瓦帝尼拒赴峯會

肯雅設經濟特區 解放軍進駐吉布提 習銀彈轟炸染紅非洲

而家債仔惡過債主，鄰國人個腦真係裝屎

咪係，一旦政權易手d錢隨時收唔返

唔還唔通出兵打咩？敢咩？

美歐等強權……
自己唔跟規矩玩畀人杯葛就話人強權
同列強入侵有咩分別

文明國家就話還錢，呢堆垃圾國家肯定唔認數，仲諗住還唔起就謀人地國土？有責任感嘅國家就會

如果人地唔還，你強國夠力去開人拖咩？
美帝勁就勁在有軍事實力，有咩唔對路就作個藉口開拖